\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

Изотопы гелия $^3$He и $^4$He~--- единственные вещества, не
затвердевающие вплоть до абсолютного нуля температуры. Атомы $^3$He
имеют ядерный спин~1/2 и являются ферми-частицами. При температурах
$\sim 1$~мК в $^3$He происходит куперовское спаривание и возникает
сверхтекучесть. Куперовское спаривание происходит с единичным спином и
единичным орбитальным моментом, из-за чего $^3$He является сложной
системой с большим разнообразием свойств. В зависимости от условий
реализуются две сверхтекучие фазы, называемые A- и B-фазой.

В данной работе рассматривается B-фаза $^3$He. Ее параметр порядка
имеет вид матрицы поворота. Конкретный вид этой матрицы определяется
различными условиями (магнитное поле, стенки ячейки и т.д.). Это
приводит к пространственно-неоднородному распределению параметра
порядка (текстуре) и сложным законам спиновой динамики.

Одним из интересных явлений спиновой динамики в B-фазе $^3$He является
возможность существования {\it однородно прецессирующего домена}
(ОПД). При этом возникает пространственно-однородное устойчивое
состояние, в котором намагниченность и параметр порядка прецессируют
строго определенным образом. Данная работа посвящена исследованию
малых пространственно-однородных колебаний ОПД.

\medskip

Теория сверхтекучего $^3$He хорошо развита и в большинстве случаев
находятся в отличном согласии с экспериментом. Это происходит во
многом благодаря тому, что $^3$He в экспериментах является практически
идеально чистым веществом: растворимость всех прочих веществ в нем
ничтожна. Представляет интерес влияние примесей на столь хорошо
изученный объект, в частности для объяснения свойств других похожих
систем. Одним из методов внесения примесей в сверхтекучий $^3$He
является помещение его в аэрогель.

Аэрогель представляет собой мочалку из нитей SiO$_2$. Характерный
диаметр нитей 30~-- 40~\AA, а расстояние между ними~--- 500~--
1000~\AA. Поскольку диаметр нитей меньше длины когерентности
сверхтекучего $^3$He, аэрогель можно считать однородной примесью.

Аэрогель достаточно малой плотности не полностью подавляет
сверхтекучесть $^3$He, а лишь уменьшает температуру перехода. При этом
реализуются две сверхтекучие фазы. До недавнего времени вопрос
идентификации этих фаз оставался открытым, однако сейчас уже можно
считать доказанным, что они аналогичны A- и B-фазе чистого $^3$He.

Интерпретация большинства ЯМР-экспериментов в $^3$He в аэрогеле
затруднена из-за сложной, меняющейся от образца к образцу текстуры
параметра порядка. В частности, к моменту проведения данной работы не
были измерены основные параметры сверхтекучего $^3$He в аэрогеле, в
том числе и леггеттовская частота~--- важный параметр, характеризующий
величину диполь-дипольного взаимодействия атомов куперовской пары.

\medskip

В данной работе была впервые получена формула для частоты
пространственно-однородных колебаний ОПД, возникающих возникающих при
получении ОПД методом непрерывного ЯМР в присутствии поперечного
радиочастотного поля накачки. Измерение частоты этих колебаний
позволяет определить леггеттовскую частоту $^3$He.

Была произведена серия численных экспериментов, позволивших учесть
влияние эффектов магнитной релаксации и пространственной
неоднородности на частоту и коэффициент затухания этих колебаний.

Были проведены эксперименты в объемном $^3$He и в $^3$He в аэрогеле.
Рассматриваемые колебания ОПД были впервые обнаружены
экспериментально. Оказалось, что для объемного $^3$He их свойства
хорошо согласуются с теорией.

Наблюдение колебаний в $^3$He в аэрогеле позволило впервые провести
измерения леггеттовской частоты. Измерения были проведены в
относительно небольшом диапазоне экспериментальных условий, однако они
дали возможность количественно интерпретировать особенности текстуры
параметра порядка для данного образца аэрогеля. Это позволило
впоследствии провести измерения леггеттовской частоты в большом
диапазоне температур и давлений по форме линии непрерывного ЯМР.

Результаты, данной работы были опубликованы в работах
\cite{2005_he3b_hpd_osc}, \cite{2004_aero_blegg} и~\cite{2004_aero_btext},
и представлены на семинарах ИФП и следующих конференциях:

\begin{itemize}
\item International Symposium on Quantum Fluids and Solids,\\
july 2004, Trento, Italy
\item 24$^{th}$ International Conference on Low Temperature Physics,\\
august 2005, Orlando, FL, USA
\end{itemize}

\medskip

Диссертация состоит из введения, пяти глав и заключения.

\begin{itemize}

\item В {\bf первой} главе приводятся сведения о сверхтекучем $^3$He и о
$^3$He в аэрогеле. Рассматривается фазовая диаграмма, параметр
порядка, уравнения спиновой динамики и особенности ядерного магнитного
резонанса для B-фазы.

\item {\bf Вторая} глава посвящена теоретическому рассмотрению уравнений
спиновой динамики $^3$He. Найдено положение равновесия,
соответствующее ОПД и формулы для частот малых колебаний вблизи него.

\item В {\bf третьей} главе описывается постановка численных экспериментов и
их результаты.

\item В {\bf четвертой} главе описывается экспериментальная установка:
криостат ядерного размагничивания, ЯМР-спектрометр, экспериментальная
ячейка и образец аэрогеля, обсуждаются вопросы термометрии.

\item В {\bf пятой} главе приведены экспериментальные результаты
для объемного $^3$He и $^3$He в аэрогеле.

\end{itemize}

