\noindent
Работа выполнена в Институте физических проблем им. П.~Л.~Капицы РАН.

\vskip 1cm

\noindent
\parbox[t]{6cm}{\raggedright Научный руководитель:}
\parbox[t]{8cm}{\raggedright доктор физико-математических наук,\\
член-корреспондент РАН\\
В.~В.~Дмитриев}

\bigskip
\noindent
\parbox[t]{6cm}{\raggedright Официальные оппоненты:
\vfill}
\parbox[t]{8cm}{\raggedright ??}

\bigskip
\noindent
\parbox[t]{6cm}{\raggedright Ведущая организация:
\vfill}
\parbox[t]{8cm}{\raggedright ??}

\vskip 2cm
\noindent
Защита диссертации состоится {\bf ?? 2011 г.} в {\bf ?? ч.} на
заседании Диссертационного совета Д 002.103.01 при Институте
физических проблем им. П.~Л.~Капицы РАН, 119334, г.Москва,
ул.Косыгина~2.

\bigskip
\noindent
С диссертацией можно ознакомиться в библиотеке Института физических
проблем им. П.~Л.~Капицы РАН.

\bigskip
\noindent
Автореферат разослан {\bf ?? 2011 г.}

\vskip 2cm
\noindent
Ученый секретарь\\
Диссертационного совета Д 002.103.01\\
доктор физико-математических наук,\\
член-корреспондент РАН \hfill Л.А.Прозорова

\chapter*{Общая характеристика работы}

% ... Змеев 2006
% Актуальность темы
% Научная новизна работы
% Апробация работы
% Структура и объем диссертации

% ... Адлер 2010
% Актуальность темы
% Основные цели
% Методы исследования
% Научная новизна
% Теоретическая и практическая значимость
% Публикации
% Структура и объем диссертации

% ...Садовский, Воробьев, Родионов
% Актуальность темы
% Цель работы
% Основные результаты
% Научная новизна и достоверность
% Научная и практическая ценность
% Апробация работы
% Публикации
% Структура и объем диссертации

% копия из введения (кроме последней фразы)

\medskip\noindent
{\bf Актуальность темы.} Изотопы гелия $^3$He и $^4$He~---
единственные вещества, не затвердевающие вплоть до абсолютного нуля
температуры. Атомы $^3$He имеют ядерный спин~1/2 и являются
ферми-частицами. При температурах $\sim 1$~мК в $^3$He происходит
куперовское спаривание и возникает сверхтекучесть. Куперовское
спаривание происходит с единичным спином и  единичным орбитальным
моментом, из-за чего $^3$He является сложной системой с большим
разнообразием свойств. В зависимости от условий реализуются две
сверхтекучие фазы, называемые A- и B-фазой.

В данной работе рассматривается B-фаза $^3$He. Ее параметр порядка
имеет вид матрицы поворота. Конкретный вид этой матрицы определяется
различными условиями (магнитное поле, стенки ячейки и т.д.). Это
приводит к пространственно-неоднородному распределению параметра
порядка (текстуре) и сложным законам спиновой динамики.

Одним из интересных явлений спиновой динамики в B-фазе $^3$He является
возможность существования {\it однородно прецессирующего домена}
(ОПД). При этом возникает пространственно-однородное устойчивое
состояние, в котором намагниченность и параметр порядка прецессируют
строго определенным образом. Данная работа посвящена исследованию
малых пространственно-однородных колебаний ОПД.

\medskip
Теория сверхтекучего $^3$He хорошо развита и в большинстве случаев
находятся в отличном согласии с экспериментом. Это происходит во
многом благодаря тому, что $^3$He в экспериментах является практически
идеально чистым веществом: растворимость всех прочих веществ в нем
ничтожна. Представляет интерес влияние примесей на столь хорошо
изученный объект, в частности для объяснения свойств других похожих
систем. Одним из методов внесения примесей в сверхтекучий $^3$He
является помещение его в аэрогель.

Аэрогель представляет собой мочалку из нитей SiO$_2$. Характерный
диаметр нитей 30~-- 40~\AA, а расстояние между ними~--- 500~--
1000~\AA. Поскольку диаметр нитей меньше длины когерентности
сверхтекучего $^3$He, аэрогель можно считать однородной примесью.

Аэрогель достаточно малой плотности не полностью подавляет
сверхтекучесть $^3$He, а лишь уменьшает температуру перехода. При этом
реализуются две сверхтекучие фазы. До недавнего времени вопрос
идентификации этих фаз оставался открытым, однако сейчас уже можно
считать доказанным, что они аналогичны A- и B-фазе чистого $^3$He.

Интерпретация большинства ЯМР-экспериментов в $^3$He в аэрогеле
затруднена из-за сложной, меняющейся от образца к образцу текстуры
параметра порядка. В частности, к моменту проведения данной работы не
были измерены основные параметры сверхтекучего $^3$He в аэрогеле, в
том числе и леггеттовская частота~--- важный параметр, характеризующий
величину диполь-дипольного взаимодействия атомов куперовской пары. В
данной работе был разработан и применен метод определения
леггеттовской частоты, хорошо работающий как в чистом $^3$He, так и в
$^3$He в аэрогеле.

% копия из введения
\medskip\noindent
{\bf Научная новизна работы.} В данной работе была впервые получена
формула для частоты пространственно-однородных колебаний ОПД,
возникающих возникающих при получении ОПД методом непрерывного ЯМР в
присутствии поперечного радиочастотного поля накачки. Измерение
частоты этих колебаний позволяет определить леггеттовскую частоту
$^3$He.

Была произведена серия численных экспериментов, позволивших учесть
влияние эффектов магнитной релаксации и пространственной
неоднородности на частоту и коэффициент затухания этих колебаний.

Были проведены эксперименты в объемном $^3$He и в $^3$He в аэрогеле.
Рассматриваемые колебания ОПД были впервые обнаружены
экспериментально. Оказалось, что для объемного $^3$He их свойства
хорошо согласуются с теорией. 

Наблюдение колебаний в $^3$He в аэрогеле позволило впервые провести
измерения леггеттовской частоты. Измерения были проведены в
относительно небольшом диапазоне экспериментальных условий, однако они
дали возможность количественно интерпретировать особенности текстуры
параметра порядка для данного образца аэрогеля. Это позволило
впоследствии провести измерения леггеттовской частоты в большом
диапазоне температур и давлений по форме линии непрерывного ЯМР.

\medskip\noindent
{\bf Апробация работы.} Основные результаты, представленные в
диссертации, докладывались и обсуждались на семинарах ИФП и следующих
конференциях:

\begin{itemize}
\item International Symposium on Quantum Fluids and Solids,\\
july 2004, Trento, Italy
\item 24$^{th}$ International Conference on Low Temperature Physics,\\
august 2005, Orlando, FL, USA
\end{itemize}

\medskip\noindent
{\bf Публикации.} По материалам диссертации опубликовано 3 научные
работы: \cite{2005_he3b_hpd_osc}, \cite{2004_aero_blegg}
и~\cite{2004_aero_btext}.

\medskip\noindent
{\bf Структура и объем диссертации.} Диссертация состоит из введения,
пяти глав, заключения и списка литературы. Объем работы составляет ??
страниц.

\chapter*{Содержание работы}

\medskip\noindent
{\bf Гл.~1. Свойства сверхтекучего $^3$He.} В первой главе приведены
основные понятия о сверхтекучем $^3$He, о его фазовой диаграмме и
параметре порядка.

Подробно рассмотрена B-фаза $^3$He. Обсуждаются факторы, влияющие на
пространственное распределение параметра порядка (текстуру), уравнения
спиновой динамики, а также основные эффекты, наблюдаемые с помощью ЯМР.

Рассмотрен {\it однородно прецессирующий домен} (ОПД), интересное
пространственно-однородное образование, наблюдаемое в ЯМР-экспериментах
в B-фазе $^3$He~(\cite{1985_hpd},~\cite{1985_hpd_f}).

Кроме того, рассмотрен $^3$He в аэрогеле. Обсуждаются проблемы
интерпретации ЯМР экспериментов, связанные со сложной текстурой
параметра порядка $^3$He в аэрогеле.

\medskip\noindent
{\bf Гл.~2. Пространственно-однородные колебания ОПД (теория).} Во
второй главе рассмотрена система уравнений Леггетта, описывающая
динамику намагниченности и параметра порядка в B-фазе $^3$He. Для
условий непрерывного ЯМР, получено положение равновесия,
соответствующее ОПД. Найдены частоты малых колебаний вокруг этого
равновесия.

...

\medskip\noindent
{\bf Гл.~3. Численные эксперименты.} в третьей главе описывается
постановка численных экспериментов и их результаты.

...

\medskip\noindent
{\bf Гл.~4. Экспериментальная установка.} В четвертой главе подробно
описана экспериментальная установка: криостат ядерного
размагничивания, ЯМР-спектрометр, экспериментальная ячейка и образец
аэрогеля, обсуждаются вопросы термометрии.

\medskip\noindent
{\bf Гл.~5. Результаты эксперимента.} В пятой главе

..

