% Общие поля титульного листа диссертации и автореферата
\institution{Учреждение Российской академии наук\\
Институт физических проблем им. П.~Л.~Капицы РАН}

\topic{Измерение леггеттовской частоты $^3$He-B в аэрогеле}
%с помощью колебаний однородно прецессирующего домена

\author{ЗАВЬЯЛОВ\\
Владислав Витальевич}

\libcatnum{538.941}
\specnum{01.04.09}
\spec{Физика низких температур}

\sa{В.~В.~Дмитриев}
\sastatus{член-корреспондент РАН, д.~ф.-м.~н.}

\city{Москва}
\date{\number\year}

% Общие разделы автореферата и диссертации

\mkcommonsect{actuality}{Актуальность работы.}{%
Изотопы гелия $^3$He и $^4$He~--- единственные вещества, не
затвердевающие вплоть до абсолютного нуля температуры. Атомы $^3$He
имеют ядерный спин~1/2 и являются ферми-частицами. При температурах
$\sim 1$~мК в $^3$He происходит куперовское спаривание и возникает
сверхтекучесть. Куперовское спаривание происходит с единичным спином и 
единичным орбитальным моментом, из-за чего сверхтекучий $^3$He
является сложной системой с большим разнообразием свойств. В
зависимости от условий в слабых магнитных полях реализуются две
сверхтекучие фазы, называемые A- и B-фазой.

В данной работе рассматривается B-фаза $^3$He. Ее параметр порядка
имеет вид матрицы поворота. Конкретный вид этой матрицы определяется
различными условиями (магнитное поле, стенки ячейки и т.д.). Это
приводит к пространственно-неоднородному распределению параметра
порядка (текстуре) и сложным законам спиновой динамики~(\cite{vw}).

Одним из интересных явлений спиновой динамики в B-фазе $^3$He является
возможность существования {\it однородно прецессирующего домена}
(ОПД)~(\cite{1985_hpd}, \cite{1985_hpd_f}). При этом возникает
пространственно-однородное устойчивое состояние, в котором
намагниченность и параметр порядка прецессируют строго определенным
образом. Данная работа посвящена исследованию малых
пространственно-однородных колебаний ОПД.

Теория сверхтекучего $^3$He хорошо развита и в большинстве случаев
находятся в отличном согласии с экспериментом. Это происходит во
многом благодаря тому, что $^3$He при сверхнизких температурах
является практически идеально чистым веществом: растворимость всех
прочих веществ в нем ничтожна. Представляет интерес влияние примесей
на столь хорошо изученный объект, в частности для объяснения свойств
других похожих систем. Единственным известным методом внесения
примесей в сверхтекучий $^3$He является помещение его в аэрогель
(\cite{1995_aero_parpia}, \cite{1995_aero_halperin}).

Аэрогель представляет собой <<мочалку>> из нитей SiO$_2$. Характерный
диаметр нитей 30~-- 40~\AA, а расстояние между ними~--- 500~--
1000~\AA. Поскольку диаметр нитей меньше длины когерентности
сверхтекучего $^3$He, аэрогель можно считать однородной примесью.
Аэрогель достаточно малой плотности не полностью подавляет
сверхтекучесть $^3$He, а лишь уменьшает температуру перехода. При этом
реализуются две сверхтекучие фазы. До недавнего времени вопрос
идентификации этих фаз оставался открытым, однако сейчас уже можно
считать доказанным, что они аналогичны A- и B-фазе чистого $^3$He.

Интерпретация большинства ЯМР-экспериментов в $^3$He в аэрогеле
затруднена из-за сложной, меняющейся от образца к образцу текстуры
параметра порядка. В частности, к моменту проведения данной работы не
были измерены основные параметры сверхтекучего $^3$He в аэрогеле, в
том числе и леггеттовская частота~--- важный параметр, характеризующий
величину диполь-дипольного взаимодействия атомов куперовской пары.
}

\mkcommonsect{objective}{Цель диссертационной работы}{%
}

\mkcommonsect{novelty}{Научная новизна работы.}{%
В данной работе был разработан и применен метод определения
леггеттовской частоты, хорошо работающий как в чистом $^3$He, так и в
$^3$He в аэрогеле.

Впервые была получена формула для частоты пространственно-однородных
колебаний ОПД, возникающих возникающих при получении ОПД методом
непрерывного ЯМР в присутствии поперечного радиочастотного поля
накачки. Измерение частоты этих колебаний позволяет определить
леггеттовскую частоту $^3$He.

Была произведена серия численных экспериментов, позволивших учесть
влияние эффектов магнитной релаксации и пространственной
неоднородности на частоту этих колебаний. С помощью численных
экспериментов была получина приближенная формула для коэффициента
затухания колебаний.

Были проведены эксперименты в объемном $^3$He и в $^3$He в аэрогеле.
Рассматриваемые колебания ОПД были впервые обнаружены
экспериментально. Оказалось, что для объемного $^3$He их свойства
хорошо согласуются с теорией.

Наблюдение колебаний в $^3$He в аэрогеле позволило впервые провести
измерения леггеттовской частоты. Измерения были проведены в
относительно небольшом диапазоне экспериментальных условий, однако они
дали возможность количественно интерпретировать особенности текстуры
параметра порядка для данного образца аэрогеля. Это позволило
впоследствии провести измерения леггеттовской частоты в большом
диапазоне температур и давлений по форме линии непрерывного ЯМР.
}

\mkcommonsect{value}{Практическая значимость.}{%
}

\mkcommonsect{approbation}{Апробация работы.}{%
Основные результаты, представленные в
диссертации, докладывались и обсуждались на семинарах ИФП и следующих
конференциях:

\begin{itemize}
\item International Symposium on Quantum Fluids and Solids,\\
july 2004, Trento, Italy
\item 24$^{th}$ International Conference on Low Temperature Physics,\\
august 2005, Orlando, FL, USA
\end{itemize}
}

\mkcommonsect{pub}{Публикации.}{%
По материалам диссертации опубликовано 3 научные
работы (\citemy{2005_he3b_hpd_osc}, \citemy{2004_aero_blegg},
\citemy{2004_aero_btext}).
}

\mkcommonsect{contrib}{Личный вклад автора.}{%
Содержание диссертации и основные положения, выносимые на защиту,
отражают персональный вклад автора в опубликованные работы. Подготовка
к публикации полученных результатов проводилась совместно с
соавторами, причем вклад диссертанта был определяющим. Все
представленные в диссертации результаты получены лично автором.
}

\mkcommonsect{struct}{Структура и объем диссертации.}{%
Диссертация состоит из введения, 5 глав, заключения и библиографии.
Общий объем диссертации 70 страниц, из них 60 страниц текста,
включая 26 рисунков. Библиография включает 49 наименований на
7 страницах. }

\mkcommonsect{results}{Основные результаты работы.}{%
\begin{itemize}
\item Получена формула для низкочастотной моды
пространственно-однородных колебаний ОПД.

\item Показано, что измерение частоты этих колебаний может быть
использовано для измерения леггеттовской частоты в B-фазе $^3$He.

\item С помощью численных экспериментов было исследовано влияние
пространственной неоднородности и магнитной релаксации на частоту
и коэффициент затухания этих колебаний.

\item Колебания были обнаружены экспериментально как в объемном
$^3$He, так и в $^3$He в аэрогеле. Для объемного $^3$He, параметры
которого известны, свойства колебаний находятся в хорошем
количественном согласии с теорией.

\item Полученные результаты позволили впервые провести измерения
Леггеттовской частоты B-фазы $^3$He в аэрогеле.
\end{itemize}
}

