\subsection*{$^3$He при сверхнизких температурах}

Существует два стабильных изотопа гелия: $^3$He и $^4$He. Их
соотношение в природе составляет около 1:700000. $^3$He, $^4$He и их
смеси~--- единственные вещества, не затвердевающие вплоть до
абсолютного нуля температуры. 

$^3$He имеет ядерный спин~1/2. При $T<0.1$~K его свойства хорошо
описываются теорией Ландау для ферми-жидкости с температурой
вырождения около 1~К.

Известно, что в ферми-жидкости может произойти куперовское спаривание
частиц и возникнуть сверхтекучесть, если при некотором значении
орбитального момента относительного движения пары частиц они
притягиваются. Так, в обычных сверхпроводниках спаривание электронов
происходит с орбитальным моментом~$L=0$ (s-спаривание), при этом спин
куперовской пары~$S=0$.

Спаривание атомов $^3$He происходит с~$S=1$ и~$L=1$ (p-спаривание).
Это приводит к сверхтекучему переходу со сложным параметром парядка и 
очень необычными свойствами сверхтекучих фаз. Сверхтекучесть $^3$He была
открыта в 1972 г Д.Ошеровым, Р.Ричардсоном и Д.Ли [1].

{\it    [1] Evidence for a New Phase of Solid He3
    D.D.Osheroff, R.C.Richardson, and D.M.Lee
    Phys. Rev. Lett. 28, 885-888 (1972)}

На рис.~1. изображена фазовая диаграмма $^3$He при сверхнизких
температурах в отсутствии магнитного поля. В магнитном поле исчезает
прямой переход из нормальной жидкости в B-фазу  (то есть, при всех
давлениях появляется небольшая область температур, в которой
существует A-фаза), кроме того, переход из нормальной жидкости в
A-фазу расщепляется на два перехода, между которыми возникает
сверхтекучая A$_1$-фаза. В наших экспериментах магнитное поле можно
считать малым и эти эффекты не учитывать.

Сверхтекучие фазы $^3$He различаются проекциями спина~$S=1$ и
орбитального момента~$L=1$ куперовских пар на направление осей
квантования (которые одинаковы для всех пар из-за макроскопической
когерентности системы). A-фаза анизотропна: проекция спина любой пары
на некоторую ось $\bf d$ в спиновом пространстве равна 0, проекция
орбитального момента на некоторую ось $\bf l$ в орбитальном
пространстве равна 1.  B-фаза изотропна: все три проекции спина и
орбитального момента пар ($0$, $+1$, $-1$) равновероятны. Свойства A-
и B-фазы были теоретически предсказаны в работах [2] и [3], задолго до
экспериментального наблюдения сверхтекучести $^3$He.

{\it    [2] Generalized Bardeen-Cooper-Schrieffer States and the Proposed Low-Temperature Phase of Liquid He3
    P. W. Anderson and P. Morel
    Phys. Rev. 123, 1911-1934 (1961)}

{\it    [3] Superconductivity with Pairs in a Relative p Wave
    R. Balian, N.R.Werthamer
    Phys. Rev. 131, 1553-1564 (1963)}
