\subsection*{B-фаза $^3$He, текстурные энергии [4] [5] [6] [7]}

{\it [4] A theoretical description of the new phases of liquid $^3$He
Anthony J. Leggett
Rev. Mod. Phys. 47, 331-414 (1975)}

{\it [5] Textures and NMR in superfluid $^3$He-B
H.Smith, W.F.Brinkman, S.Engelsberg
Phys. Rev. B 15, 199-213 (1977)}

{\it [6] NMR and Axial Magnetic Field Textures in Stationary and
Rotating Superfluid $^3$He-B P.J.Hakonen, M.Krusius, M.M.Salomaa,
R.H.Salmelin, J.T.Simola A.D.Gongadze, G.E.Vachnadze, G.A.Kharadze
JLTP v76 n3/4 (1989) p225}

{\it [7] Vollhardt, Wolfle, The Superfluid Phases of Helium 3
Taylor\&Francis, 1990, chapter 7}

В дальнейшем мы будем рассматривать только B-фазу.  Ее параметр
порядка можно представить в виде

$$
A_{jk} = \Delta(T) R_{jk} e^{i\phi},
$$

где $\Delta(T)$~--- энергетическая щель, множитель, зависящий от
температуры, $R_{jk}$~--- произвольная матрица трехмерного поворота,
$e^{i\phi}$~--- комплексный фазовый множитель. 

Матрица~$R_{jk}$ характеризует взаимную ориентацию спиновой и
орбитальной осей квантования. Ее удобно представлять в виде
$R_{jk}({\bf n}, \theta)$ (поворот вокруг оси~$\bf n$ на угол~$\theta$):

$$
R_{jk}({\bf n}, \theta) = \delta_{jk} + (n_j n_k -\delta_{jk})(1-\cos\theta) -
e_{jkl}n_l\sin\theta.
$$

Различные факторы снимают вырождение параметра порядка по углу
$\theta$ и направлению~${\bf n}$. При этом может образоваться
некоторая пространственная структура параметра порядка ("текстура").

\medskip

Вырождение параметра порядка по углу~$\theta$ снимается за счет
слабого спин-орбитального взаимодействия, которое связано с
магнитно-дипольным взаимодействием спинов частиц куперовской пары.
Энергия такого взаимодействия равна

$$
F_D = \frac25\,\, \frac{\chi \omega_L^2}{3\gamma^2\Delta^2}
\left(\frac12+2\cos\theta\right)^2.
$$

Здесь $\chi(T)$~--- магнитная восприимчивость B-фазы,  $\gamma$~---
гиромагнитное отношение. Параметр $\omega_L(T)$ называют леггеттовской
частотой.  В единицах $\omega_L(T)$ обычно выражают все сдвиги частот
в ЯМР-экспериментах.

Видно, что минимум энергии спин-орбитального взаимодействия
достигается при $\theta = \arccos(-1/4) \approx 104^\circ$.

\medskip

В магнитном поле вектор $\bf n$ ориентируется вдоль направления поля,
соответствующая энергия (при $\theta=\arccos(-1/4)$):

$$
F_{H} = \frac{\chi}{3}
\left(\frac{\omega_L}{\gamma H_c}\right)^2 ({\bf n}{\bf H})^2,
$$

где $H_c$~--- поле, в котором разница магнитной энергии нормального $^3$He
и B-фазы $(\chi_N - \chi_B)H_c^2/2 $ равна энергии куперовского
спаривания.

\medskip

Энергия, связанная с ориентацией вектора ${\bf n}$ относительно
стенок (на единицу поверхности):

$$
F_S = -\xi \frac{3}{8} \frac{\chi \omega_L^2}{\gamma^2}
\left(({\bf s n})^2 - \frac{5}{18}({\bf s n})^4\right) -
\xi (\chi_n - \chi) \frac{25}{16} \left( ({\bf s n})({\bf n H}) + 
\sqrt{\frac35}({\bf n}({\bf s} \times {\bf H})) -
\frac15 ({\bf s H})
\right)^2.
$$

где ${\bf s}$~--- единичный вектор, перпендикулярный поверхности.

\medskip

Энергия связанная с градиентом параметра порядка:

$$
F_\nabla = \frac{5}{4\chi} 
\left(\frac{c_\perp}{\gamma}\right)^2
\left(
({\bf \nabla n})^2 - \frac{1}{16}\left(\sqrt{3}({\bf \nabla n}) +
\sqrt{5} ({\bf n} ({\bf \nabla} \times {\bf n}))\right)^2
\right),
$$

где $c_\perp$~--- скорость поперечных спиновых волн.

\medskip

...Магнитная длина... Характерная величина, в нашем поле, т-ре...

\medskip

Пространственное распределение параметра порядка (текстура)
определяется минимумом перечисленных выше энергий в всем объеме и
может быть достаточно сложным. На рис.~2 изображено распределение 
вектора~$\bf n$ для $^3$He, находящегося в цилиндрическом сосуде в
магнитном поле, направленном вдоль оси сосуда.
