\section*{Пространственно-однородные колебания ОПД (теория)}


Однородно прецессирующий домен (ОПД)~--- очень удобная для различных
исследований система. Пространственное распределение параметра порядка
и намагниченности в ОПД практически не зависит от  неоднородности
поля, от формы ячейки и т.п. и одинаково как в чистом $^3$He, так и в
$^3$He в аэрогеле.

Интересно изучить малые колебания этой системы вокруг положения
равновесия. Пространственно неоднородные колебания (крутильные
колебания, колебания границы ОПД) были изучены теоретически и
экспериментально в работах \cite{1986_hpd_tosc_f_r},
\cite{1986_hpd_tosc_r}, \cite{1992_hpd_osc},
\cite{2003_he3b_hpd_osc}???

В работе~\cite{???} И.А.Фомин теоретически нашел две моды
однородных колебаний ОПД существующих при отсутствии радиочастотной
накачки. Рассмотрим теперь чуть более общий случай.

\subsection*{Уравнения Леггетта во вращающейся системе координат}

Пусть $^3$He помещен в постоянное магнитное поле $H_0$ направленное
вдоль оси $z$ и радиочастотное поперечное поле $H_R$, вращающееся
в плоскости $x-y$ с частотой $\omega$.

Будем рассматривать пространственно-однородный случай без учета поглощения.
Запишем систему уравнений Леггетта~(\ref{eq:leggett}):

\begin{equation}
\left\{
\begin{array}{rcl}
\dot{\bf M} &=& \gamma{\bf M} \times {\bf H} +
  \frac{4}{15} \frac{\chi\Omega_B^2}{\gamma} \sin\theta (1+4\cos\theta){\bf n}\\
\dot\theta  &=& \gamma{\bf n}\left(\frac{\bf M}{\chi}-{\bf H}\right)\\
\dot{\bf n} &=& -\frac{\gamma}{2} \left[
  {\bf n} \times \left(\frac{\bf M}{\chi}-{\bf H}\right)+
  \ctg\frac{\theta}{2}\left[
    {\bf n}\left({\bf n}\left(
      \frac{\bf M}{\chi}-{\bf H}
    \right)\right)-\left(
      \frac{\bf M}{\chi}-{\bf H}
    \right)
  \right]
\right].
\end{array}\right. \label{eq:legg}
\end{equation}

Введем безразмерные обозначения:

$$
{\bf m} = \frac{\bf M}{\chi H_0},\qquad
\gamma H_0 = \omega_0,\qquad
b = \frac{\Omega_B^2}{\omega_0^2}.
$$
$$
F(\theta) = \frac{4}{15} \sin\theta (1+4\cos\theta),\qquad
C(\theta) = \ctg\frac{\theta}{2},\qquad
$$

Кроме того, введем $B = {\bf n} ({\bf m}-{\bf H}/{H_0})$.
В этих обозначениях уравнения будут выглядеть следующим образом:

$$
\left\{
\begin{array}{rcl}
\dot{\bf m} &=&
   \omega_0 {\bf m} \times {\bf H}/{H_0} + \omega_0 b F {\bf n}\\
\dot\theta &=& \omega_0 B\\
2\dot{\bf n} &=& - \omega_0
  {\bf n} \times \left( {\bf m} - {\bf H}/{H_0} \right) -
  \omega_0 C \left[ B {\bf n} - ( {\bf m} - {\bf H}/{H_0} ) \right]\\
B &=& {\bf n} ({\bf m}-{\bf H}/{H_0}).
\end{array}\right.
$$

По условиям задачи ${\bf H} = \left( H_R\cos(\omega t),
-H_R\sin(\omega t), H_0\right)$. Перейдем во вращающуюся систему
координат, в которой поле неподвижно. Такой переход задается матрицей
поворота $R(t)$:

\begin{equation}
R = \left(
\begin{array}{ccc}
\cos(\omega t) & -\sin(\omega t) & 0\\
\sin(\omega t) & \cos(\omega t) & 0\\
0&0&1
\end{array}\right), \qquad
{\bf m}_r = R{\bf m}\qquad
{\bf n}_r = R{\bf n}\qquad
{\bf H}_r = R{\bf m}, \label{eq:R}
\end{equation}

Подставляем в уравнения
${\bf m} = R^{-1}{\bf m}_r$,
${\bf n} = R^{-1}{\bf n}_r$ и
${\bf H} = R^{-1}{\bf H}_r$, умножаем первое и
третье уравнения слева на $R$, учитываем, что
$R{\bf a}R{\bf b}={\bf ab}$ и
$R{\bf a} \times R{\bf b} = R ({\bf a}\times {\bf b})$
и опускаем у векторов индекс $r$:

$$
\left\{
\begin{array}{rcl}
\dot{\bf m} &=& - R\dot R^{-1}{\bf m} +
  \omega_0 {\bf m} \times {\bf H}/{H_0} + \omega_0 b F {\bf n}\\
\dot\theta &=& \omega_0 B\\
2\dot{\bf n} &=& - 2R\dot R^{-1}{\bf n} -
  \omega_0 {\bf n} \times \left( {\bf m} - {\bf H}/{H_0} \right) -
  \omega_0 C \left[ B {\bf n} - ( {\bf m} - {\bf H}/{H_0} ) \right]\\
B &=& {\bf n} ({\bf m}-{\bf H}/{H_0}).
\end{array}\right.
$$

Запишем это уравнение в координатах, учитывая, что во вращающей
системе ${\bf H} = ( H_R, 0, H_0)$, а для матрицы поворота
$R$ из~(\ref{eq:R}) произведение $R\dot{R}^{-1}$ имеет вид

$$
R\dot{R}^{-1} = \omega \left(
\begin{array}{rrr}
0  & 1 & 0\\
-1 & 0 & 0\\
0  & 0 & 0
\end{array}\right).
$$

$$
\left\{
\begin{array}{ccl}
\dot m_x    &=& - m_y\omega + m_y\omega_0 + \omega_0 b Fn_x\\
\dot m_y    &=&   m_x\omega + m_z\omega_0H_R/H_0 - M_x\omega_0 + \omega_0bFn_y\\
\dot m_z    &=& - m_y\omega_0 H_R/H_0 + \omega_0 b F n_z\\
\dot\theta  &=& B \omega_0\\
2\dot n_x &=& - 2n_y\omega
  - \omega_0\{ n_y(m_z-1) - n_zm_y \}
  - \omega_0 C\{ Bn_x -(m_x-H_R/H_0)\}\\
2\dot n_y &=& 2n_x\omega
  - \omega_0\{ n_z(m_x - H_R/H_0) - n_x(m_z-1)\}
  - \omega_0 C\{ Bn_y - m_y \}\\
2\dot n_z &=&
  - \omega_0 \{ n_x m_y - n_y(m_x - H_R/H_0) \}
  - \omega_0 C\{ B n_z - (m_z-1) \}\\
B &=& n_x(m_x-H_R/H_0) + n_ym_y + n_z(m_z-1)
\end{array}\right.
$$

Введя безразмерный сдвиг частоты $d =
(\omega-\omega_0)/\omega_0$ и радиочастотное поле $h=H_R/H_0$,
получаем следующий результат:

\medskip

\noindent\fbox{\parbox{\textwidth}{
Уравнения Леггетта в системе координат, вращающейся вокруг оси $z$ с
частотой $\omega$. К системе приложено поле $H_0$ вдоль оси $z$ и поле
$H_R$ вдоль оси $x$:

\begin{equation}
\left\{
\begin{array}{ccl}
\dot m_x/\omega_0    &=& - d m_y + bF n_x\\
\dot m_y/\omega_0    &=& h m_z + d m_x + bF n_y\\
\dot m_z/\omega_0    &=& - m_y h + bFn_z\\
\dot\theta/\omega_0  &=& B\\
2\dot n_x/\omega_0 &=& - 2n_y(1+d) - n_y(m_z-1) + n_zm_y - C Bn_x + C(m_x-h)\\
2\dot n_y/\omega_0 &=&   2n_x(1+d) - n_z(m_x-h) + n_x(m_z-1) - C Bn_y + Cm_y\\
2\dot n_z/\omega_0 &=& - n_xm_y + n_y(m_x-h) - C Bn_z + C(m_z-1)\\
B &=& n_x(m_x-h) + n_ym_y + n_z(m_z-1)
\end{array}\right. \label{eq:legg_crd}
\end{equation}

Здесь использованы обозначения:

$$
\gamma H_0 = \omega_0,\qquad
F = \frac{4}{15} \sin\theta (1+4\cos\theta),\qquad
C = \ctg\frac{\theta}{2},
$$
$$
{\bf m} = \frac{\bf M}{\chi H_0},\quad
d = \frac{\omega-\omega_0}{\omega_0},\quad
h =\frac{H_R}{H_0},\quad
b = \frac{\Omega_B^2}{\omega_0^2},\quad
$$
}}

\medskip

Как и должно быть, полученная система уравнений сохраняет модуль
единичного вектора $\bf n$. Действительно, если умножить последние три
уравнения на $n_x$, $n_y$ и $n_z$ соответственно и сложить их, получим
уравнение на производную модуля $\bf n$, которая оказывается
тождественно равной нулю. Для вектора $\bf m$ это не всегда так.
Проделав аналогичную операцию с первыми тремя уравнениями, получим

$$
\frac{d}{dt}|{\bf m}| = b F {\bf n}{\bf m}
$$

Видно, что при нахождении системы в минимуме дипольной энергии
($\cos\theta = -1/4$), модуль $\bf m$ сохраняется.

\subsection*{Стационарное решение}

Найдем стационарное решение системы уравнений Леггетта во вращающейся
системе координат. В уравнениях~(\ref{eq:legg_crd}) положим все
производные по времени равными нулю:

$$
\left\{
\begin{array}{ccl}
0 &=& - d m_y + bF n_x\\
0 &=& h m_z + d m_x + bF n_y\\
0 &=& - m_y h + bFn_z\\
0 &=& - 2n_y(1+d) - n_y(m_z-1) + n_zm_y - C Bn_x + C(m_x-h)\\
0 &=&   2n_x(1+d) - n_z(m_x-h) + n_x(m_z-1) - C Bn_y + Cm_y\\
0 &=& - n_xm_y + n_y(m_x-h) - C Bn_z + C(m_z-1)\\
0 &=& n_x(m_x-h) + n_ym_y + n_z(m_z-1)
\end{array}\right.
$$

Из первого и третьего уравнений $m_y = n_x bF/d, \quad n_z = n_x h/d$.
Исключим $n_z$ и $m_y$ из остальных уравнений:

$$
\left\{
\begin{array}{ccl}
0 &=&   h m_z  +  d m_x + bFn_y\\
0 &=&   n_x(m_x-h) + n_yn_x bF/d + n_x h/d (m_z-1)\\
0 &=& - 2n_y(1+d) - n_y(m_z-1) + n_x^2 bFh/d^2 + C(m_x-h)\\
0 &=&   2n_x(1+d) - n_x (m_x-h)h/d + n_x(m_z-1) + C n_x bF/d\\
0 &=& - n_x^2 bF/d + n_y(m_x-h) + C(m_z-1)\\
\end{array}\right.
$$

Из второго уравнения
$$
0 = \frac{n_x}{d} (hm_z + dm_x + bFn_y - dh  - h).
$$

Подставив сюда первое уравнение, получим, что в ненулевом
радиочастотном поле $n_x=0$ (обсудить текстурный переход??). Отсюда

$$
m_y = n_z = n_x=0,\quad n_y=\pm1
$$

и уравнения принимают вид:

\begin{equation}
\left\{
\begin{array}{ccl}
0 &=&   h m_z  +  d m_x + bn_yF\\
0 &=&   2(1+d) + (m_z-1) - n_yC(m_x-h)\\
0 &=&   m_x - h + n_yC(m_z-1)\\
\end{array}\right. \label{eq:legg_eq_tmp2}
\end{equation}

Из первого уравнения видно, что при малых $h$ и $d$ значение
$F$ мало, то есть угол $\theta$ мало отличается от значения
$\pm\arccos(-1/4)$.

Введем числа $s_1 = \pm1$~--- знак $n_y$ и
$s_2 = \pm1$~--- знак $\theta$, а также их произведение $s=s_1 s_2$.
Будем искать решение в виде  $\theta = s_2\left[\arccos(-1/4) +
\Theta\right]$, где $\Theta \sim h,d\ll 1$. Пренебрегая членами,
квадратичными по $\Theta$, получаем:

$$
\sin(\theta) = s_2 \frac{\sqrt{15}-\Theta}{4}, \qquad
\cos(\theta) = - \frac{1 + \sqrt{15}\Theta}{4},
$$

$$
C = \ctg(\theta/2) = s_2\sqrt{\frac{1+\cos\Theta}{1-\cos\Theta}} =
s_2\left(\sqrt{\frac35} - \frac45\Theta\right),
$$

$$
F = \frac{4}{15}\sin{\theta}(1+4\cos{\theta}) = -s_2\Theta
$$

Подставляя $C$ и $F$ в уравнения~(\ref{eq:legg_eq_tmp2}), получаем
следующий результат:

\noindent\fbox{\parbox{\textwidth}{
Стационарное решение уравнений Леггетта во вращающейся системе
координат для малых $h$ и $d$:
$$
n_x=0, \qquad
n_y=s_1, \qquad
n_z=0,
$$

$$
m_x  = s\frac{\sqrt{15}}4 (1+d) + h - s\Theta, \qquad
m_y = 0, \qquad
m_z  = - \frac14 - \frac54 d - 2\frac{\sqrt{15}}{5} \Theta
$$

\begin{equation}
\Theta = \frac1{4b}\left(\sqrt{15}d - s h\right),\qquad
\theta=s_2 [\arccos(-1/4) + \Theta]. \label{eq:legg_stat_sol}
\end{equation}


Здесь $s_1=\pm1, s_2=\pm1, s=s_1s_2$, то есть, различных решений всего четыре.
Соответствующие варианты положения векторов $n$ и $m$ показаны на
рис.~\ref{image:legg_eq}
}}

\medskip

\image{legg_eq}{Четыре стационарных решения уравнений Леггетта во
вращающейся системе координат для малых $h$ и $d$. Только первое
решение соответствует устойчивому положению равновесия.}

Как будет показано позднее, устойчивым является лишь положение
равновесия с $s_1 = s_2 = 1$. Это решение соответствует
однородно-прецессирующему домену.

(Обсуждение про текстурные энергии и решение с $n,M \parallel H$,
про устойчивость домена и не прецессирующую часть домена...)


\subsection*{Уравнение для частот малых колебаний}

Будем искать решения уравнений~(\ref{eq:legg_crd}) в виде

$$
{\bf m} = {\bf m}_0 + e^{ix\omega_0 t} \Delta {\bf m}, \qquad
{\bf n} = {\bf n}_0 + e^{ix\omega_0 t} \Delta {\bf n}, \qquad
\Theta = \Theta_0 + e^{ix\omega_0 t} \Delta \Theta,
$$

где ${\bf m}_0$, ${\bf n}_0$, и $\Theta_0$~--- стационарное
решение~(\ref{eq:legg_stat_sol}), а $x$~--- безразмерная частота,
выраженная в единицах $\omega_0$.

Подставим эти величины в~(\ref{eq:legg_crd}) и учтем, что $n_{x0}
= n_{z0} = m_{y0} = B_0 = 0$. Кроме того, воспользуемся тем фактом,
что модуль $\bf n$ сохраняется: выкинем 6-е уравнение (как уже было
показано, 5-е, 6-е и 7-е уравнения линейно-зависимы) и положим $\Delta
n_y = 0$ (поскольку нам интересны малые отклонения от положения
равновесия, в котором $\bf n$ направлен вдоль оси $y$):

$$
\left\{
\begin{array}{ccl}
ix \Delta m_x &=&
    - d \Delta m_y
    + b F_0 \Delta n_x\\
ix \Delta m_y &=&
      h \Delta m_z
    + d \Delta m_x
    + b n_{y0} \Delta F\\
ix \Delta m_z &=&
    - h \Delta m_y
    + b F_0 \Delta n_z\\
ix \Delta \Theta &=&
      \Delta B\\
2ix \Delta n_x &=&
    - n_{y0}\Delta m_z
    + (m_{x0}-h)\Delta C
    + C_0\Delta m_x\\
2ix \Delta n_z &=&
      n_{y0}\Delta m_x
    + C_0\Delta m_z
    + (m_{z0}-1)\Delta C\\
\Delta B &=&
      n_{y0}\Delta m_y
    + (m_{x0}-h)\Delta n_x
    + (m_{z0}-1)\Delta n_z\\
\end{array}\right.
$$


Подставим $\Delta B$ из последнего уравнения, а также $\Delta F =
-s_2\Delta\Theta$ и $\Delta C = -4/5s_2\Delta\Theta$ и приведем
подобные члены. Полученная однородная система линейных уравнений имеет
нетривиальное решение только при равенстве нулю определителя:

$$
\left|
\begin{array}{rrrrrr}
%  mx     my         mz    t                nx     nz
  -ix &   -d &        0 &  0             & b F_0 & 0     \\ % mx
    d &  -ix &        h & - s_2 b n_{y0} & 0     & 0     \\ % my
    0 &   -h &      -ix & 0              & 0     & b F_0 \\ % mz
    0 & n_{y0} &      0 & -ix            & m_{x0}-h & m_{z0}-1 \\ % theta
  C_0 &    0 & - n_{y0} & - 4/5 s_2 (m_{x0}-h) & -2ix & 0 \\ % nx
 n_{y0} &  0 &      C_0 & - 4/5 s_2 (m_{z0}-1) & 0 & -2ix \\ % ny
\end{array}\right|=0
$$

Подставляем равновесные значения из~(\ref{eq:legg_stat_sol}) и
раскрываем определитель, пренебрегая, где это возможно, членами более
высокого порядка по $h$ и $d$. Получим уравнение 3 порядка на $x^2$:

$$
- s_2 x^6
+ (1+b) x^4
- \frac1{\sqrt{15}} \left[ \frac38 (\sqrt{15}d - sh)
   + b(\sqrt{15}d + 3sh) \right] x^2
+ \frac{b}{10} (\sqrt{15}d-sh) sh
=0.\label{eq:freq_equation}
$$

Уравнение имеет одно высокочастотное решение ($x^2 \sim 1$), для его
нахождение (с точностью до членов порядка $h,d$) пренебрежем малыми
членами при $x^0$ и $x^2$. Видно, что при $s_2 = -1$ положение
равновесия неустойчиво, так как одно из решений соответствует
экспоненциальному росту отклонений от равновесия. В случае $s_2=1$
частота высокочастотной моды колебаний без учета поправок порядка
$h,d$ равна

$$
x_1^2 = 1+b.
$$

Оставшиеся два решения имеют частоту $x \ll 1$, для их поиска можно
пренебречь членом при $x^6$. Решения полученного квадратного уравнения
можно искать в виде:

$$
x^2 = s\,h\,b\, f(a, b),\quad\mbox{где}\quad
a=\frac{\sqrt{15}d-sh}{sh}.
$$

При этом для $f$ получается уравнение, зависящее только от двух
параметров,~$a$ и~$b$:

\begin{equation}
(1+b) b f^2
- \frac1{\sqrt{15}} ( 3/8 a + ba + 4b ) f
+ \frac{a}{10}
=0.\label{eq:freq_equation_f}
\end{equation}


\image{f_roots}{Зависимость корней уравнения~(\ref{eq:freq_equation_f})
$f_1$ и $f_2$ от $a$ для разных $b$.}

Зависимости корней этого уравнения $f_1$ и $f_2$ от $a$ для разных $b$
показаны на рис.~\ref{image:f_roots}. Видно, что $f_2>0$ при любых
$a$. Из этого следует, что положение равновесия с $s=-1$ неустойчиво.

Кроме того, видно, что при достаточно больших $a$ и достаточно малых
$b$ $f_1$  не зависит от $a$, а $f_2$ пропорционален $a$. Нам
интересен именно этот, <<линейный>> режим, в котором частота
низкочастотной моды колебаний не зависит от сдвига частоты $d$ (в
эксперименте этот сдвиг неоднороден по объему ячейки из-за
приложенного градиента и из-за неоднородности магнитного поля).

Условие линейности режима: $a \gg b$ (то есть, $d \gg bh$) или $b \ll
1$. И в том и в другом случае к выражению, стоящему при $f$,
можно дописать нужную малую добавку порядка $b^2$ и получить
результат:

$$
f_1 = \frac{4}{\sqrt{15}(1+8/3b)},\qquad
f_2 = \frac{a}{b\sqrt{15}}\, \frac{3/8+b}{1+b},
$$

Выпишем полученные результаты в исходных обозначениях:

\noindent\fbox{\parbox{\textwidth}{

Положение устойчивого равновесия, соответствующее ОПД:

$$
n_x=0, \qquad
n_y=1, \qquad
n_z=0,
$$

\begin{equation}
m_x = \frac{\sqrt{15}}4 (1+d) + h - \Theta, \qquad
m_y = 0, \qquad
m_z = - \frac14 - \frac54 d - 2\frac{\sqrt{15}}{5} \Theta
\end{equation}

$$
\Theta = \frac1{4b}\left(\sqrt{15}d - h\right),\qquad
\theta = +\arccos(-1/4) + \Theta.
$$


Уравнение для частот малых колебаний около положения равновесия:

\begin{equation}
- x^6 + (1+b) x^4
- \frac1{\sqrt{15}} \left[ \frac38 (\sqrt{15}d - h)
   + b(\sqrt{15}d + 3h) \right] x^2
+ \frac{b}{10} (\sqrt{15}d - h) h
=0.
\end{equation}

Высокочастотная мода колебаний, без учета членов порядка $d,h$:

\begin{equation}
x_1^2 = 1 + b
\end{equation}

Низкочастотные моды колебаний в <<линейном>> режиме ($d \gg bh$ или $b
\ll 1$):

\begin{equation}
x_2^2 =  \frac{4\,h\,b}{\sqrt{15}(1+8/3b)},
\end{equation}

\begin{equation}
x_3^2 = \frac{\sqrt{15}d-h}{\sqrt{15}}\ \frac{3/8+b}{1+b}.
\end{equation}

Здесь использованы следующие безразмерные обозначения:

$$
\begin{array}{ll}
x = \Omega/\gamma H_0 &
  \mbox{-- искомая частота колебаний}\\
h = H_R/H_0 \ll 1 &
  \mbox{-- поле радиочастотной накачки}\\
d = (\omega-\gamma H_0)/\gamma H_0 \ll 1  &
  \mbox{-- сдвиг частоты от ларморовской}\\
b = \Omega_B^2/(\gamma H_0)^2 &
  \mbox{-- квадрат леггеттовской частоты}\\
\end{array}
$$

}}

\medskip



