\section*{Численные эксперименты}

Перед выполнением экспериментальной части работы была произведена
серия численных экспериментов, позволивших решить следующие задачи:

\begin{itemize}
\item обнаружение низкочастотных колебаний ОПД, проверка уравнения~(\ref{eq:hpd_freq_2});
\item нахождение оптимального способа возбуждения и наблюдения колебаний;
\item изучение влияния спиновой релаксации и пространственной неоднородности на частоту колебаний;
\item изучение влияния объемного $^3$He, находящегося в зазорах между аэрогелем и стенками ячейки.
\end{itemize}


Уравнения спиновой динамики~(\ref{eq:leggett_tak}), записанные во
вращающейся системме координат, решались численно в одномерной
геометрии (пространственные неоднородности и спиновые токи допускались
лишь вдоль одной из осей). Для счета использовалась модификация
программы на Фортране, написанной В.~В.~Дмитриевым. Программа
использует стандартный алгоритм 540R (PDECOL) для решения систем
дифференциальных уравнений~(\cite{1979_pdecol}, \cite{1992_pdecol}).

В качестве граничных условий было выбрано требование равенства нулю
спиновых токов на границах ячейки. Для рассчета выбраны параметры,
соответствующие реальным экспериментам:

\begin{itemize}
\item длина ячейки: 18~мм;
\item магнитное поле: 284~Э;
\item градиент магнитного поля: 0.1~Э/см;
\item поле радиочастотной накачки: 1...10~мЭ;
\item температура: 0.7...0.9~$T/T_c$;
\item давление: 19.5~бар.
\end{itemize}

В зависимости от температуры и давления выбирались величины
леггеттовской частоты (в соответствии с~\cite{1989_he3b_nmr}),
скорости спиновых волн и коэффициента спиновой диффузии (в
соответствии с~\cite{1987_hpd} и~\cite{1992_hpd_osc}), параметра
релаксации Леггетта-Такаги (в соответствии с~\cite{vw}).

Вычисления практически соответствуют проведению реального
эксперимента: к ячейке приложено магнитное поле, линейно меняющееся
вдоль оси $z$, и постоянное (во вращающейся системе координат) поле
радиочастотной накачки, направленное вдоль оси $x$. Частота накачки
плавно увеличивается, так чтобы точка, в которой эта частота равна
ларморовской, проходила через ячейку. При этом в ячейке образуется
ОПД.

%В предыдущей главе были получены формулы, описывающие
%ОПД~(\ref{eq:legg_stat_sol2}) и частоту его
%колебаний~(\ref{eq:hpd_freq_2}). В этих формулах не были учтены
%эффекты, связанные с пространственной неднородностью реального
%экспериманта (ОПД можно создать только в присутствии градиента
%магнитного поля, на ОПД могу влиять стенки ячейки), а также магнитная
%релаксация Леггетта-Такаги.

Графики изменения намагниченности и параметра порядка в разных частях
ячейки показаны на рис.~\ref{image:num_hpd}. По горизонтальной оси
отложен сдвиг частоты накачки от ларморовского значения в "верхней"
части ячейки (область большего поля), нормированный на разницу
ларморовских частот на концах ячейки (58.4~Гц для градиента 0.1~Э/см).
Линия проходится слева направо, в сторону увеличения сдвига частоты.
При величине сдвига от -1 до 0, точка, в которой частота равна
ларморовской, проходит через ячейку (заштрихованная область). Для
компонент намагниченности~$\bf M$, вектора~$\bf n$ и угла~$\theta$
показано десять кривых, соответствущих значениям в десяти точках
ячейки, от "нижнего" до "верхего" края (то есть от области меньшего, к
области большего поля).

Выбор начала отсчета сдвига частоты достаточно произволен. В формулах
предыдущей главы рассматривалась пространственно-однородная геометрия,
в которой сдвиг частоты четко определен. В численных (так же как и в
реальных) экспериментах ОПД создается в присутствии градиента
магнитного поля. При этом возникает пространственно-неоднородная
система, части которой связаны спиновыми токами.  Дополнительную
неоднородность создают стенки ячейки. (Так на рис.~\ref{image:num_hpd}
видно, что полное заполнение ячейки ОПД происходит в момент, когда
частота накачки еще не достигла ларморовского значения на верхнем краю
ячейки, граница ОПД раньше времени "прилипает" к стенке ячейки.) В
этой ситуации можно лишь отсчитывать сдвиг от некоторого удобного
значения, понимая, что измеренные величины получаются некоторым
сложным усреднением вкладов от частей ячейки с различными сдвигами.

image{!ht}{num_hpd}{Графики изменения частоты и параметра порядка при
образовании ОПД. По горизонтальной оси отложен сдвиг частоты накачки
от ларморовского значения в верхней части ячейки, нормированный на
разницу ларморовских частот на концах ячейки. Для каждого параметра
показано десять кривых, соответствущих значениям в десяти точках
ячейки. Параметры численного эксперимента соответствуют давлению
19.5~бар, температуре 0.9~$T_c$, магнитному полю 284~Э, градиенту
поля 0.1~Э/см, амплитуде радиочастотной накачки 3~мЭ.}

После того, как ячейка полностью заполняется доменом, сканирование
частоты останавливается и производится возбуждение колебаний.
Подходящим способом возбуждения оказалось небольшое ступенчатое
изменение магнитного поля вдоль оси $z$ или, что практически
эквивалентно, частоты радиочастотной накачки. Колебания поперечной
намагниченности записываются и аппроксимируются экспонентциально
спадающей синусоидой. Таким образом были получены зависимости частоты
и коэффициента затухания колебаний в зависимости от различных
параметров: амплитуды радиочастотной накачки, сдвига частоты,
температуры.

На рис.~\ref{image:num_fdep} показаны зависимости частоты и
коэфициента затухания колебаний от сдвига частоты при различных
амплитудах радиочастотной накачки. Частота нормирована на
теоретическое значение, не зависящее от сдвига, полученное по
формуле~(\ref{eq:hpd_freq_2}). Видно, что при небольших сдвигах
величина частоты хорошо согласуется с теорией. Отклонение от
теоретической величины увеличивается при больших сдвигах частоты, а
также в узкой области вблизи сдвига, при котором происходит заполнение
ячейки доменом. Коэффициент затухания линейно растет с увеличением
сдвига чатоты и практически не зависит от амплитуды радиочастотной
накачки.

image{!ht}{num_fdep}{Зависимость частоты и коэффициента затухания
колебаний ОПД от сдвига частоты для нескольких величин радиочастотной
накачки. Сдвиг частоты нормирован на разницу ларморовских частот на
концах ячейки. Параметры численного эксперимента соответствуют
давлению 19.5~бар, температуре 0.9~$T_c$, магнитному полю 284~Э,
градиенту поля 0.1~Э/см.}

На рис.~\ref{image:num_hdep} показаны зависимости частоты и
коэфициента затухания колебаний от амплитуды радиочастотной накачки
при различных температурах. Кроме того, изображены теоретические
зависимости для частоты~(\ref{eq:hpd_freq_2}), вычисленные без
подгоночных параметров для данных значений леггеттовской частоты.
Видно, что величина частоты отлично согласуется с теорией.

image{!ht}{num_hdep}{Зависимость частоты и коэффициента затухания
колебаний ОПД от амплитуды радиочастотной накачки при различных
температурах. Линии~--- теоретические зависимости, вычисленные по
формуле~(\ref{eq:hpd_freq_2}) без подгоночных параметров. Параметры
численного эксперимента соответствуют давлению 19.5~бар, магнитному
полю 284~Э, градиенту поля 0.1~Э/см. Сдвиг частоты, нормированный на
разницу ларморовских частот на концах ячейки равен 0.11.}

Таким образом, результаты численного эксперимента показали, что
формула~(\ref{eq:hpd_freq_2}) при не слишком больших сдвигах частоты
хорошо описывает частоту колебаний ОПД в пространственно-неоднородной
геометрии, соответствующей реальному эксперимента, при наличии
спиновой релаксации Леггетта-Такаги.


%По данным~\cite{1992_hpd_osc}:
%$$
%\begin{array}{ccl}
%c_\parallel &=& 1840\sqrt{1-T/T_c} \quad \mbox{for 20bar}\\
%c_\parallel &=& 2500\sqrt{1-T/T_c} \quad \mbox{for 11bar}\\
%c_\perp &=& 0.72 C_\parallel
%\end{array}
%$$

% Webb(1975), Eska(1982): \tau_r = 5e-7 / sqrt{1-T/T_c} s

