\subsection*{Однородно прецессирующий домен}

Как-то ввести спиновые токи?...

Одним из интересных свойств сверхтекучего $^3$He-B является возможность
существования в нем однородно-прецессирующего домена (ОПД).

Рассмотрим $^3$He, находящийся в замкнутой ячейке, к которой приложено
магнитное поле с однородным градиентом. Пусть, для определенности,  поле
увеличивается к нижней части ячейки. В равновесии намагниченность $^3$He
направлена вдоль поля (рис 3.).

Отклоним теперь намагниченность во всем объеме на некоторый угол.
После этого возникнет прецессия намагниченности на ларморовской
частоте, причем из-за градиента поля будет возникать градиент фазы
прецессии. Это приведет к появлению сверхтекучего спинового тока,
который будет переносить продольную намагниченность в область более
сильного поля. Модуль намагниченности должен сохраняться (...ссылка на
ур-я Леггета со спиновыми токами?...), поэтому перенос продольной
намагниченности вызовет изменение угла отклонения полной
намагниченности~$\beta$.

Этот процесс будет продолжаться до тех пор, пока в ячейке не появится
двухдоменная структура: в области более сильного поля намагниченность
придет к равновесному положению ($\beta=0$), а в области слабого
поля~--- возникнет однородная прецессия с углом отклонения~$\beta$
чуть превышающим $\theta_0\approx104^\circ$. Дальнейшее отклонение
намагниченности не происходит из-за того, что начиная с этого угла,
как было сказано ранее, начинается резкий рост дипольной энергии. Угол
отклонения~$\beta$ превышает~$\theta_0$ (что вызывает сдвиг частоты от
ларморовской) постольку, постольку это необходимо для подстройки
частоты прецессии в данной точке однородно прецессирующего домена.
Частота прецессии будет равна ларморовской частоте на границе ОПД.

{\it    Исследование долгоживущего сигнала индукции в сверхтекучем $^3$He-B
    А.С.Боровик-Романов, Ю.М.Буньков, В.В.Дмитриев, Ю.М.Мухарский
    Письма в ЖЭТФ, т.40, вып.6, стр.256-259 (1984)}

{\it    Разбиение прецессии намагиченности в $^3$He-B на два домена. Эксперимент
    А.С.Боровик-Романов, Ю.М.Буньков, В.В.Дмитриев, Ю.М.Мухарский, К.Флахбарт
    ЖЭТФ, т.88, вып.6, стр.2025-2038 (1985)}

{\it    Разбиение прецессии намагиченности в $^3$He-B на два домена. Теория
    И.А.Фомин
    ЖЭТФ, т.88, вып.6, стр.2039-2051 (1985)}

ОПД можно создать и поддерживать сколь угодно долго с помощью
непрерывной радиочастотной накачки на частоте прецесии [{\it
Особенности непрерывного ЯМР в $^3$He-B, обусловленные спиновым
сверхтоком А.С.Боровик-Романов, Ю.М.Буньков, В.В.Дмитриев,
Ю.М.Мухарский, Е.В.Поддьякова, О.Д.Тимофеевская     ЖЭТФ, т.96,
вып.3(9), стр.956-972 (1989)}]. На рис.4. показан типичный сигнал
непрерывного ЯМР с накачкой, достаточной для образования ОПД.
При уменьшении внешнего поля (или при увеличении частоты
радиочастотной накачки) ларморовская частота сравняется с частотой
накачки прежде всего в области более слабого поля. При этом, как было
описано выше,  там образуется ОПД.  При дальнейшем уменьшении поля
домен будет постепенно заполнять ячейку, причем его граница будет
находится в том месте, где ларморовская частота совпадает с частотой
накачки. На участке 1 рис.4 сигнал, соответствующий поперечной
намагниченности линейно растет по мере того, как домен заполняет
ячейку. Когда частота накачки  превысит ларморовскую частоту для всего гелия,
ячейка окажется полностью заполненной ОПД.

На обратном проходе домен также возникает в области более слабого
поля, в момент когда ларморовская частота в этой части ячейки
сравнивается с частотой накачки,  однако из-за противоположного
направления сканирования поля он практически сразу исчезает.

Создав ОПД, можно остановить сканирование поля. После этого домен
будет поддерживаться сколь угодно долго радиочастотной накачкой.
