\subsection*{$^3$He в аэрогеле, фазовая диаграмма, ЯМР $^3$He в аэрогеле, ОПД}

Теория сверхтекучих фаз $^3$He хорошо развита и в большинстве случаев
находятся в отличном согласии с экспериментом. Это связано в частности
с тем, что растворимость любых веществ в $^3$He экспоненциально
уменьшается при охлаждении и в рассматриваемых температурах $^3$He
можно считать абсолютно чистым веществом.

Представляет интерес влияние примесей на сверхтекучесть столь хорошо
изученного объекта, в частности для объяснения свойств других систем с
нетривиальным куперовским спариванием. Для внесения примесей в
сверхтекучий $^3$He используют достаточно необычные методы, одним из
которых является помещение $^3$He в аэрогель.

Аэрогель представляет собой мочалку из нитей SiO$_2$. Наши
эксперименты производились с так называемым 98-процентным аэрогелем, в
котором нити занимают 2\% объема образца. Плотность такого аэрогеля
равна 38мг/см$^3$, диаметр нитей порядка 30\AA, характерное расстояние
между ними~--- 500-1000\AA. Поскольку диаметр нити меньше длины
когерентности сверхтекучего $^3$He, аэрогель можно считать "однородной
примесью".

Сверхтекучесть $^3$He в аэрогеле впервые наблюдалась в [] и []. Было
показано, что аэрогель достаточно малой плотности не полностью
подавляет сверхтекучесть, а лишь уменьшает температуру перехода (на
20-30\% для 98\% аэрогеля при давлении 20-30 бар). Была определена
фазовая диаграмма  $^3$He в аэрогеле (рис.5.). На фазовой диаграмме
видны две сверхтекучие фазы, расположенные примерно так же, как A- и
B-фаза объемного $^3$He (объемным $^3$He здесь и далее будем называть
$^3$He без аэрогеля). Эти две фазы называют соответственно A-подобной
и B-подобной.

В отличие от А-фазы объемного $^3$He, А-подобная фаза $^3$He в
аэрогеле метастабильна почти во всей области существования. В
экспериментах она видна только при охлаждении. При отогреве из
B-подобной фазы ее не удается наблюдать, так как, судя по всему, она
существует лишь в узком диапазоне температур вблизи сверхтекучего
перехода. В объемном $^3$He область метастабильной А-фазы тоже
существует, однако по величине она сравнима с областью равновесной
A-фазы.

В первых экспериментах природа сверхтекучих фаз $^3$He в аэрогеле была
не вполне ясна. Сейчас можно считать доказанным, что B-подобная фаза
$^3$He в аэрогеле полностью аналогична B-фазе объемного $^3$He (по
сдвигу частоты в нелинейном импульсном ЯМР [], по существованию ОПД []
[]), а A-фаза ....

{\it    Superfluid $^3$He in Aerogel
    J.V.Porto, J.M.Parpia
    Phys. Rev. Lett. 74, 4667 (1995)}

{\it    Homogeneous Equal-Spin Pairing Superfluid State of $^3$He in Aerogel
    D.T.Sprague, T.M.Haard, J.B.Kycia, M.R.Rand, Y.Lee, P.J.Hamot, and W.P.Halperin
    Phys. Rev. Lett. 75, 661-664 (1995)}

{\it    Нелинейный ЯМР в сверхтекучей В-фазе 3Не в аэрогеле
    В. В. Дмитриев, В. В. Завьялов, Д. Е. Змеев, И. В. Косарев, Н. Малдерс
    Письма в ЖЭТФ v76 n5 (2002) p371-376}

{\it Сверхтекучие фазы $^3$He в аэрогеле
В.В.Дмитриев, В.В.Завьялов, Д.Е.Змеев, И.В.Косарев, Н.Малдерс
УФН 2003 v173 n4 p452-456 english     Spatially homogeneous oscillations of homogeneously precessing domain in $^3$He-B}

{\it    HPD в аэрогеле у Бунькова!}


При наблюдении ЯМР в $^3$He в аэрогеле существенное влияние оказывает
парамагнитный твердый $^3$He, конденсирующийся на поверхности нитей
аэрогеля слоем толщиной порядка 2 монослоев. Чтобы избежать этого
эффекта, поверхность аэрогеля предварительно покрывают слоем
немагнитного~$^4$He. В этом случае сигнал ЯМР полностью определяется
жидким~$^3$He. {\it -- или это перенести в описание эксперимента? --}


Эксперименты показывают, что текстура параметра порядка в $^3$He в
аэрогеле не похожа на текстуру в чистом~$^3$He и может быть существенно
разной в различных образцах (рис 6).  Этот факт существенно
затрудняет интерпретацию ЯМР-экспериментов. В частности, не работают
обычные методы измерения леггеттовской частоты: по частоте продольного
ЯМР [], по форме линии непрерывного поперечного ЯМР [], по сдвигу
частоты в импульсном ЯМР []. 

{\it Longitudinal and Transverse Resonance in the B Phase of Superfluid He3
D. D. Osheroff
Phys. Rev. Lett. 33, 1009-1012 (1974)}

{\it NMR and Axial Magnetic Field Textures in Stationary and Rotating Superfluid 3He-B
P.J.Hakonen, M.Krusius, M.M.Salomaa, R.H.Salmelin, J.T.Simola
A.D.Gongadze, G.E.Vachnadze, G.A.Kharadze
JLTP v76 n3/4 (1989) p225}

{\it Pulsed NMR experiments in superfluid 3He
L.R.Corruccini and D.D.Osheroff
Phys. Rev. B 17, 126-140 (1978)}

Главным результатом данной работы является разработка метода измерения
леггеттовской частоты, применимого как в чистом $^3$He, так и в $^3$He в
аэрогеле и проведение соответствующих измерений.
