\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

В данной работе были достигнуты следующие результаты:

\resultstext

Однородно прецессирующий домен~--- удобная система, уже давно
используемая в различных экспериментах для изучения свойств
сверхтекучего $^3$He. С помощью ОПД изучались сверхтекучие спиновые
токи (\cite{1987_phase_r}, \cite{1987_phase1}, \cite{1989_sc}), эффекты
магнитной релаксации (\cite{1990_spintr}), квантовые вихри во
вращающемся $^3$He (\cite{1991_rotb_nonaxisym}, \cite{1992_rotb}).

Данная работа позволила лучше понять особенности динамики ОПД и
использовать их для изучения свойств $^3$He в аэрогеле.

После выполнения данной работы изучение динамики ОПД было продолжено
другими исследователями. Г.~Е.~Воловик в теоретической
работе~\cite{2008_volovik_osc} провел более подробное рассмотрение
частот колебаний ОПД с учетом пространственной неоднородности.
Оказалось, что описанные в нашей работе колебания, а также найденные
Фоминым крутильные колебания ОПД~(\cite{1986_hpd_tosc_f_r}),
полученные для случая нулевого поля радиочастотной накачки, являются
частными случаями одной волновой моды. Колебания ОПД, обнаруженные в
данной работе, были впоследствии изучены экспериментально в работе
\cite{2008_skyba_osc}.

Для дальнейших исследований может быть интересным более подробное
изучение коэффициента затухания колебаний ОПД, как теоретическое, так
и экспериментальное. Это может помочь произвести измерения времени
релаксации Леггетта-Такаги, данные о котором не слишком полны для
объемного $^3$He и отсутствуют для $^3$He в аэрогеле.

\bigskip

Все исследования, описанные в диссертации, были выполнены в Институте
физических проблем им. П.~Л.~Капицы РАН. Я глубоко благодарен своему
научному руководителю В.~В.~Дмитриеву за чуткое руководство и активное
участие в работе над диссертацией. Именно благодаря ему существует
лаборатория, в которой мне посчастливилось работать и в которой были
получены все результаты данной диссертации.

Я также благодарен коллегам, участвовавшим вместе со мной в выполнении
этой и других работ: Дмитрию Понарину, Ивану Косареву, Дмитрию Змееву,
Льву Левитину. Я благодарен И.~А.~Фомину за теоретическую поддержку наших
экспериментов, полезные обсуждения и советы.

Я благодарю сотрудников гелиевой и механической мастерских,
обеспечивающих проведение наших экспериментов. И, наконец, я благодарю
всех сотрудников Института за дружескую рабочую атмосферу, в которой
очень приятно находиться, за обсуждения, советы и помощь, которые
были крайне важны для меня.
