\section*{Экспериментальная установка}

\subsection*{Условия эксперимента}

Описанные в работе эксперименты проводились с объемным $^3$He и с $^3$He
в аэрогеле в диапазоне температур ??-??К при давлениях 19.5 и 25.5~бар и
магнитных полях 279--285~Э (соответствующие частоты ЯМР 906-923~кГц).

\subsection*{Криостат}

Для достижения необходимого диапазона температур использовался криостат
ядерного размагничивания, построенный в ИФП им П.Л.Капицы и описанный в
работах [] и [].

Ступень ядерного размагничивания [], состоящая из медных пластин
суммарной массой 2.35~кг охлаждается рефрижератором растворения в
магнитном поле 60~кЭ (соответствующий ток соленоида размагничивания~---
160~A) до температуры 14--16~мК.

После охлаждения ступень теплоизолируют с помощью сверхпроводящего
теплового ключа, и медленно уменьшают магнитное поле. При адиабатическом
размагничивании температура ступени меняется пропорционально магнитному
полю, происходит охлаждение криостата до требуемой температуры.

Надо отметить, что теплоемкость ступени ядерного размагничивания также
пропорциональна магнитному полю, поэтому скорость отогрева криостата
из-за естественных теплопритоков сильно зависит от поля в соленоиде
размагничивания. Каждое дополнительное размагничивание понижает
температуру, но увеличивают скорость отогрева.

В описываемых экспериментах обычный цикл работы криостата был следующим:
охлаждение ступени ядерного размагничивания в магнитном поле занимало
1--2 суток, последующее размагничивание и охлаждение до рабочей
температуры~--- около 6 часов. Время нахождения в исследуемой области
температур составляло до 1 недели. При этом иногда выполнялись небольшие
изменения поля размагничивания, позволяющие менять температуру. После
того, как криостат отогревался, а поле соленоида размагничивания было
недостаточным для дальшейшего охлаждения, цикл повторялся.

Тепловой контакт между ступенью ядерного размагничивания и $^3$He,
заполняющим экспериментальную ячейку, осуществляется с помощью
теплообменника из спеченого серебрянного порошка с размером частиц
\approx 100~нм и суммарной площадью 40~м^2.

{\it
Криостат ядерного размагничивания и криостат растворения $^3$He в 4He большой хладопроизводительности\\
А.С.Боровик-Романов, Ю.М.Буньков, В.В.Дмитриев, Ю.М.Мухарский, Г.К.Твалашвили\\
ПТЭ, 3 185 (1985)}

{\it
A Nuclear Demagnetization Cryostat and 3He-4He Dilution Refrigerator\\
A.S.Borovik-Romanov, Yu.M.Bunkov, V.V.Dmitriev, and Yu.M.Mukharsky\\
LT18 (1987), Japanese Journal of Applied Physics, vol.26 (1987) supp.26-3}

{\it
Simple Nuclear Demagnetization Stage\\
Dmitriev V.V., Kosarev I.V., Ponarin D.V., Scheibel R.\\
JLTP 1998 v113 p945}

(картинки из [3], и фото?)

\subsection*{Образец аэрогеля}

Описанные в работе эксперименты проводились с одним образцом
98.2\%-процентного аэрогеля. Образец был изготовлен доктором Норбертом
Малдерсом (Norbert Mulders) из Делаварского университета (University of
Delaware, USA) и имел форму диска диаметром 5мм и толщиной 1.5мм.

Такой аэрогель представляет собой мочалку из нитей SiO_2, которые
занимают 1.8\% объема. Нити образуются из частиц диаметром 30-50\AA,
среднее расстояние между нитями порядка 500\AA. Плотность аэрогеля
37~мг/см^3, площадь поверхности 25~м^2/см^3. Аэрогель выглядит как
твердое прозрачное вещество с очень малым весом и коэффициентом
преломления.

(картинки?)

Поверхность аэрогеля перед началом эксперимента покрывалась примерно 2
монослоями $^4$He. Это нужно, чтобы исключить конденсирование твердого
$^3$He на нитях аэрогеля. Поскольку поверхность аэрогеля велика (около
0.74м^2 для нашего образца), твердый $^3$He дает ощутимый вклад в сигнал
ЯМР, что затрудняет интерпретацию результатов. Замещение $^3$He на
немагнитный $^4$He позволяет решить эту проблему. Обсуждение этого метода
и сравнение результатов для чистого аэрогеля и для аэрогеля, покрытого
$^4$He приведено в []

{\it
Effect of Magnetic Scattering on the 3He Superfluid State in Aerogel\\
D.T.Sprague, T.M.Haard, J.B.Kycia, M.R.Rand, Y.Lee, P.J.Hamot, and W.P.Halperin\\
Phys. Rev. Lett. 77, 4568-4571 (1996)}


\subsection*{Экспериментальные ячейки}

В эксперименте использовалась две одинаковые ячейки, заполненные $^3$He
(рис. ?.). Ячейки были изготовлены из эпоксидной смолы Stycast-1266 и
имели форму цилиндров диаметром 5.25 мм и высотой 1.75 мм. Оси ячеек
были ориентированы вдоль магнитного поля.

В центр одной из ячеек был помещен описаный выше образец аэрогеля. Форма
и размеры ячеек были выбраны так, чтобы зазоры между аэрогелем и
стенками ячейки составляли около~0.12мм.

Ячейки соединялись с общей камерой, заполенной $^3$He, узкими каналами
(длина 1~мм, длина 2.5~мм). Эта камера через теплообменник имела
тепловой контакт со ступенью ядерного размагничивания. В ней же
находились нагреватель и термометры (вибрирующая NbTi проволочка и
платиновый ЯМР-термометр).

Ячейки были окружены поперечными ЯМР-катушками, а также продольными
катушками для создания небольших скачкообразны изменений магнитного
поля. Все катушки были теплоизолированы от ячеек и ступени ядерного
размагничивания и имели тепловой контакт с камерой растворения
криостата (\approx 10~мК).

\subsection*{ЯМР-спектрометр}

Экспериментальные ячейки находились однородном магнитном поле
(279--285~Э) сверхпроводящего ЯМР-соленоида. Однородность поля соленоида
составляла 0.001\% в области размером \approx~2~см. Источник тока
ЯМР-соленоида (VL-2, Instruments for Technology, Espoo, Finland)
допускал медленное сканирование величины поля и управлялся от
компьютера. Прохождение линии непрерывного ЯМР осуществлялось
сканированием магнитного поля при неизменной частоте радиочастотной
накачки.

С помощью отдельного соленоида и второго такого же источника тока
создавался однородный продольный градиент поля (от -0.5 до 0.5~Э/см).

Продольные катушки, расположенные вокруг экспериментальных ячеек
позволяли создавать небольшие (\approx 50~мЭ) скачкообразные изменения
внешнего магнитного поля, нужные для возбуждения исследуемых колебаний
ОПД. Кроме того, вокруг ячеек располагались поперечные
приемно-передающие ЯМР-катушки, создающие радиочастотное поле
напряженностью до~10мЭ.

(однородность поля ЯМР, градиента, поле соленоида размагничивания в
экспериментальной области? Однородность поля РЧ катушек.)

Схема ЯМР-спектрометра изображена на рисунке ??.

Сигнал радиочастотной накачки создается генератором G1 (HP33120A,
Hewlett-Packard) и через трансформатор и разделительные конденсаторы C1
подается на резонансный LC-контур, образованный ЯМР-катушками и
конденсатором C. Емкость C подобрана так, чтобы резонансная частота
контура совпадала с ларморовской частотой $^3$He в нужном магнитном
поле. Напряжение на LC-контуре измеряется дифференциальным
предусилителем P1 (SR560, Stanford Research Systems).

(добротность и ширина резонанса контура по ср. с шириной линий?)

Генератор G2 и усилитель P2 (полностью аналогичные G1 и P1)
используются для компенсации сигнала, не связанного с ЯМР.
Генератор G2 синхронизирован с G1, фаза и амплитуда его сигнала
подбираются так, чтобы вне линии ЯМР на выходе дифференциального
усилителя P2 сигнала на рабочей частоте не было.

Сигнал, полученный с усилителя P2 детектируется фазочувствительным
синхронным усилителем (lock-in amplifier SR844, Stanford Research System).
Для детектирования используется опорный сигнал с генератора G2, а
полученные на выходе амплидуды синфазной и противофазной компонент
сигнала непрерывного ЯМР записываются в компьютер.

Для наблюдения колебаний ОПД используется цифровой осциллограф O
(TDS1012, Tektronix). ОПД создается средствами непрерывного ЯМР, как
описано в ???. С помощью генератора G2 сигнал на выходе системы
полностью компенсируется. После этого на продольные катушки (с
компьютера, через подходящий делитель?) подается прямоугольный импульс
тока. По синхронизации от этого импульса в память осциллографа
записываются данные отклика на этот импульс.

(запись сигнала колебания ОПД)

(калибровка РЧ поля, неоднородность РЧ поля?)

\subsection*{Измерение температуры}

Необходимая температура достигалась криостатом ядерного размагничивания.
После этого происходил медленный отогрев криостата из-за естественных
теплопритоков. Скорость такого отогрева сильно зависит от  теплоемкости
ступени ядерного размагничивания (и, соответственно, от величины поля
размагничивания).

Кроме того, в экспериментальной камере находился нагреватель,
позволяющий достаточно быстро менять температуру образца. Из-за скачка
Капицы $^3$He имеет не слишком хороший тепловой контакт со ступенью
ядерного размагничивания криостата. Включение нагревателя приводит к
перегреву экспериментального объема $^3$He относительно ступени, а
выключение~--- к его обратному охлаждению. Характерная мощность
нагревателя для работы в интересующем нас диапазоне температур равна
2-30~нВт, при этом характерное время установления теплового равновесия
после изменения мощности нагревателя~--- порядка 10 минут.

Каждый цикл размагничивания криостата и проведения измерений занимал
несколько дней: в начале, при большом остаточном поле соленоида
размагничивания производились измерения при практически постоянных
температурах, а также при изменении температуры с помощью нагревателя. В
конце обычно происходило размагничивание до достаточно малого поля и
выполнялась серия измерений при постепенном (порядка 5-10 часов) отогреве.

Для измерения температуры использовались два метода: платиновый ЯМР-термометр
PLM3 и вибрирующая проволока.

...



