\documentstyle[12pt,a4wide,russian]{letter}

\author{}
\title{}
\date{}
%\setlength{\parskip}{0mm}
\begin{document}
%\sl
%\baselineskip=8pt
%\advance\baselineskip by -0.4mm


УТВЕРЖДАЮ \\
Директор Института Физических Проблем \\
им. П.Л. Капицы РАН \\
академик \\
\vspace{3mm}

Андреев А.Ф.

19 мая 1999 г.

\vspace{12mm}

{\bf \begin{center} ОТЗЫВ  \end{center}
ведущей организации на диссертацию "Магнитные свойства мелкодисперсных
порошков LiYF$_4$ и LiTmF$_4$ при низких температурах", представляемую
Клочковым Александром Владимировичем на соискание ученой степени кандидата
физико-математических наук по специальности физика твердого тела (01.04.07).}

Обнаруженное более 30 лет назад аномально малое тепловое сопротивление
на границе жидкого $^3$Не с церий-магниевым нитратом при низких температурах
стимулировало активное исследование магнитных свойств жидкого $^3$Не,
граничащего с твердым телом. В ряде экспериментов было надежно установлено
существование прямого диполь-дипольного взаимодействия между ядерными спинами
жидкого $^3$Не и ядерными спинами твердотельных субстратов, хотя и число
таких экспериментов очень ограничено.  В целом, однако, полного
понимания механизмов магнитной релаксации и других магнитных
свойств $^3$Не в контакте с твердым телом на сегодняшний день нет. Многие
эксперименты противоречат друг-другу и существующим теориям.
В этой связи тема диссертации весьма актуальна.

Пpи интеpпpетации экспеpиментов с системой $^3$Не главное внимание обычно
уделяется специфическим свойствам пpиповеpхностного слоя $^3$Не. В данной
работе к проблеме магнетизма жидкого $^3$Не в контакте с твердым телом
подошли с другой стороны. Автор тщательно исследовал свойства поверхности
твердого тела и продемонстрировал их существенную роль в системе жидкий
$^3$Не--твердое тело. Перед диссертантом была поставлена следующая задача -
исследование мелкодисперсных порошков LiYF$_4$ и LiTmF$_4$ при низких
температурах и изучение поверхностного слоя этих твердотельных субстратов
разнообразными физическими методами, а также изучение магнитных свойств
жидкого $^3$Не, находящегося в контакте с ними.

Диссертационная работа состоит из 4 глав. В первой главе приведен
достаточно обширный и полный обзор литературы как по проблеме магнитной
связи, так и по свойствам исследуемой системы : ван-флековский
парамагнетик--жидкий $^3$Не.

Вторая  глава посвящена описанию образцов и импульсного ЯМР-спектрометра, на
котором получены экспериментальные данные по ЯМР-криопорометрии образцов,
исследована магнитная релаксация ядер F19 и получены температурные и полевые
зависимости скоростей релаксации жидкого $^3$Не, находящегося в контакте с
мелкодисперсными порошками LiYF$_4$. Следует отметить, что автором помимо
проведения экспериментов, собран передающий тракт спектрометра, системы
азотной продувки, освоена методика очистки  $^3$Не от примесей, освоена
методика ЯМР-криопорометрии.

Оригинальная часть диссертации приведена в третьей и четвертой главах.
В третьей главе приводятся результаты экспериментального исследования
мелкодисперсных порошков LiYF$_4$ и LiTmF$_4$ при низких температурах и
поверхностного слоя этих твердотельных субстратов.  Автором для
решения поставленной задачи был привлечен широкий спектр современных методов
исследования твердого тела: ЭПР, исследования проводимости, ЯМР, измерения
намагниченности, ЯМР-криопорометрия, метод атомно-силовой микроскопии, метод
масс-спектрометрии.  Построенные модели и выводы строятся на всей
совокупности экспериментальных данных и, хотя некоторые отдельные данные и не
кажутся достаточно убедительными, в целом сомнений о достоверности
результатов не возникает. В результате показано, что на поверхности
исследованых мелкодиперсных порошков имеются дефектные парамагнитные центры
различных типов. Показано также, что поверхность частиц порошка покрыта
мелкими трещинами (порами) с характерными размерами порядка 100 ангстрем и
глубиной порядка 1000 ангстрем.
В четвертой главе исследуется магнетизм жидкого $^3$Не в контакте с
изученным мелкодисперсным порошком LiYF$_4$. Проведены систематические
исследования магнитной релаксации $^3$Не при различных условиях и при
различных заполнениях пор водой, кислородом и D$_2$O. На основе полученных
реультатов делается вывод механизмах релаксации: релаксация определяется
конкуренцией двух процессов. Один из этих процессов есть магнитная
релаксация, связанная с парамагнитными центрами на поверхности твердого тела,
другой процессы переноса намагниченности между атомами $^3$Не в порах и в
объеме. Полученные необычные зависмости скорости релаксации качественно
хорошо объясняются предложенной моделью. В целом, эксперименты описанные
в данной главе, являются одним из немногих действительно систематических
исследований магнитной поверхностной релаксации $^3$Не.

Характеризуя  работу в целом, можно сказать, что в ней получены новые
интересные результаты в актуальной областе физики конденсированного
состояния. Работа выполнена на высоком научном уровне и ее основные
результаты опубликованы в ведущих научных журналах и доложены на
международных и отечественных научных конференциях.

Рецензируемая работа полностью отвечает всем требованиям, предъявляемым
к кандидатским диссертациям, а ее автор Клочков Александр Владимирович,
несомненно заслуживает присуждения ученой степени кандидата
физико-математических наук.

Автореферат правильно отражает содержание диссертации.
Результаты работы могут быть использованы в
ИФП РАН, ИТФ РАН, КФТИ КНЦ РАН, ФТИНТ АНУ.

\vspace{5mm}

Член-корр. РАН, д.ф.-м.н.
\hspace{11mm} \hfill  Дмитриев~В.В.

\vspace{5mm}

Отзыв утвержден на заседании Ученого совета Института Физических Проблем
им.П.Л.Капицы РАН (протокол номер~~~~~от 19 мая 1999 года)

\vspace{20mm}

\noindent

\noindent
Председатель Ученого совета ИФП РАН, \\
академик ~ \hfill А.Ф.Андреев

\vspace{12mm}

\noindent
Ученый секретарь Ученого совета ИФП РАН, \\
доктор физико-математических наук ~\hfill Л.А.Прозорова

\end{document}


\end{document}


