\documentclass[12pt,a4wide]{letter}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[koi8-r]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}

\begin{document}

{\it Предварительная версия. Более новая версия есть у В.Дмитриева,
а окончательная~--- только на бумаге.}

{\bf \begin{center} ОТЗЫВ
\end{center}
ведущей организации на диссертацию <<Измерение леггеттовской частоты
$^3$He-B в аэрогеле>>, представляемую Завьяловым Владиславом
Витальевичем на соискание ученой степени кандидата
физико-математических наук по специальности <<физика низких
температур>> (01.04.09).}

Сверхтекучесть $^3$He была открыта в 1972 году. Она возникает при
куперовском спаривании атомов $^3$He, являющихся ферми-частицами.
Особенностью сверхтекучести $^3$He является ненулевой спин и
орбитальный момент куперовских пар, что приводит к большому
разнообразию свойств. Большое количество явлений в сверхтекучем $^3$He
было изучено как теоретически, так и экспериментально, причем во
многих случаях результаты теории и эксперимента находятся в хорошем
количественном согласии друг с другом. Это происходит во многом
благодаря отсутствию примесей в $^3$He при сверхнизких температурах. В
связи с этим возник интерес к изучению влияния примесей на столь
хорошо изученную систему. В качестве примеси используют {\it аэрогель}~---
структуру из нитей оксида кремния. Толщина нитей (несколько десятков
ангстрем) много меньше длины когерентности сверхтекучего $^3$He,
поэтому примесь можно считать однородной.

При интерпретации экспериментов в $^3$He в аэрогеле существенную
трудность представляет сложное, меняющееся от образца к образцу
пространственное распределение параметра порядка сверхтекучего $^3$He.
Из-за этого к моменту выполнения диссертационной работы еще не были
измерены основные параметры  $^3$He в аэрогеле, в том числе {\it
леггеттовская частота}~--- характеристика дипольного взаимодействия
атомов куперовской пары, важная, в частности, для количественной
интерпретации ЯМР-экспериментов.

В диссертации был разработан и применен новый метод измерения
леггеттовской частоты, работающий в сверхтекучей B-фазе как объемного
$^3$He, так и $^3$He в аэрогеле. Метод основан на свойствах {\it
однородно-прецессирующего домена} (ОПД)~--- пространственно
однородного прецессирующего состояния, возникающего при определенных
условиях в ЯМР-экспериментах.

Диссертационная работа состоит из 5 глав. В {\it первой} главе
приведены основные понятия о сверхтекучем $^3$Не, важные для понимания
дальнейшего материала. Оригинальная часть диссертации приведена в
главах 2, 3 и 5.

{\it Вторая} глава посвящена теоретическому рассмотрению динамики
одно\-родно-прецессирующего домена. В условиях, соответствующих
непрерывному ЯМР были найдены три моды пространственно-однородных
колебаний ОПД. Одна из этих мод получена впервые, именно с ее помощью
были проведены измерения леггеттовской частоты.

{\it Третья} глава посвящена численным экспериментам. Уравнения спиновой
динамики для B-фазы $^3$Не решались в одномерной геометрии с учетом
эффектов магнитной релаксации и спиновых током. Был найден способ
оптимального возбуждения и наблюдения колебаний ОПД, исследовано
влияние различных факторов на их частоту, найдена приближенная формула
для коэффициента затухания колебаний.

В {\it четвертой} главе описывается экспериментальная установка и
особенности проведения экспериментов. И, наконец, в {\it пятой} главе
приведены результаты экспериментов. Пространственно-однородные
колебания ОПД были впервые обнаружены как в объемном $^3$Не, так и в
$^3$Не в аэрогеле. В объемном $^3$Не с использованием уж известных
данных для леггеттовской частоты было показано, что частота колебаний
хорошо совпадает с теорией. В $^3$Не в аэрогеле наблюдение колебаний
ОПД позволило впервые измерить леггеттовскую частоты.

О работе в целом можно сказать, что в ней получены новые интересные
результаты в актуальной области физики сверхтекучего $^3$Не. Работа
выполнена на высоком научном уровне, ее основные результаты
опубликованы в ведущих научных журналах и доложены на международных
научных конференциях.

К работе имеются следующие замечания:
\begin{itemize}

\item В третьей главе диссертации была получена формула (3.1) для
коэффициента затухания колебаний ОПД. С ее помощью можно из
экспериментальных данных определить время релаксации Леггетта-Такаги.
Это было проделано для объемного $^3$Не всего в двух экспериментальных
точках (раздел 5.2). Для $^3$Не в аэрогеле таких измерений вообще не
было проведено.

\item
В разделе 5.1 отмечено, что в некоторых экспериментальных условиях
наблюдались автоколебания ОПД. Этот эффект не был изучен
экспериментально, в работе он подробно не обсуждается.
\end{itemize}

Несмотря на указанные замечания, рецензируемая работа полностью
отвечает всем требованиям, предъявляемым к кандидатским диссертациям,
а ее автор Завьялов Владислав Витальевич, несомненно заслуживает
присуждения ученой степени кандидата физико-математических наук.

Автореферат правильно отражает содержание диссертации.
\end{document}


